
\chapter{实验与评估}

本章通过对比实验评估改进版AutoPT（以下记为AutoPT+）相较于原版AutoPT的实际效果，围绕以下三个研究问题展开：

\begin{itemize}
  \item RQ1（改进效果）：AutoPT+在端到端渗透测试任务中是否比原版AutoPT有明显提升？
  \item RQ2（模型差异）：不同大语言模型驱动下，AutoPT+的表现有何差异？
  \item RQ3（成本效益）：改进之后，单次测试的时间和API调用费用相比原版有什么变化？
\end{itemize}

\section{实验设计}

\subsection{测试数据集}

此次实验选取了20个真实的CVE漏洞，每个漏洞借助Docker Compose部署成独立的靶机环境。按利用操作的复杂程度分成两组，简单漏洞与复杂漏洞各10个。简单漏洞一般发一两个HTTP请求就能打通，复杂漏洞则涉及多个步骤，比如要先走完安装向导把环境配好，然后才能对特定功能模块利用。

\subsection{模型与参数配置}

实验集成了三个大语言模型进行对比：GPT-4o、GPT-4o-mini和GPT-3.5-turbo。为保证结果的确定性和可复现性，所有模型的温度参数均固定为0。各阶段Agent的最大迭代步数根据任务特点分别配置：Scan Agent允许最多5轮迭代，Inquire Agent为3轮，Exploit Agent为12轮，PSM状态机的总递归深度上限为30步。

\subsection{实验流程与环境}

每个漏洞在每个模型下跑5次，总共300组实验。每次跑完之后Docker靶机会被销毁重建，Agent的上下文和历史记录也会清空，不让前一次的残留信息干扰下一次。整个实验在Windows上通过Docker Desktop跑靶机容器。原版AutoPT的数据直接取自原论文\cite{Wu2024AutoPT}的公开结果，漏洞集合和模型列表和我们完全一致。

\section{改进效果评估（RQ1）}

\subsection{总体成功率对比}

下表展示了原版AutoPT与改进版AutoPT+在三个模型上的总体成功率：

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{总体成功率对比} \label{tab:ch4:1}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{llll}
    \toprule
维度 & 原版AutoPT & 改进版AutoPT+ & 变化 \\
    \midrule
简单漏洞（GPT-4o） & 26\% & 76\% & +50\% \\
    \midrule
简单漏洞（GPT-4o-mini） & 56\% & 90\% & +34\% \\
    \midrule
简单漏洞（GPT-3.5） & 14\% & 64\% & +50\% \\
    \midrule
复杂漏洞（GPT-4o） & 26\% & 50\% & +24\% \\
    \midrule
复杂漏洞（GPT-4o-mini） & 18\% & 58\% & +40\% \\
    \midrule
复杂漏洞（GPT-3.5） & 8\% & 44\% & +36\% \\
    \midrule
总体 & ~25\% & 63.67\% & +~39\% \\
    \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

原版总体成功率根据原论文Table 4各漏洞通过率加权计算。

改进版在三个模型、两个难度分组上都有明显提升。简单漏洞的平均成功率从约32\%升至76.67\%，复杂漏洞从约17\%升至50.67\%。Scan阶段引入nmap全端口扫描后，原版因只扫默认端口而漏掉的非标准端口服务（如Elasticsearch 9200、Tomcat 8080）重新进入了攻击范围；提示词的角色隔离和步骤约束也减少了Agent的越权操作和无效尝试。

\subsection{逐漏洞对比}

全部20个漏洞在各模型下的通过率对比（原版 → 改进版）分别见\cref{tab:ch4:2}和\cref{tab:ch4:3}：

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{简单漏洞逐漏洞通过率} \label{tab:ch4:2}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{llll}
    \toprule
漏洞 & GPT-4o & GPT-4o-mini & GPT-3.5 \\
    \midrule
CVE-2021-25646 (Druid) & 40\%→60\% & 100\%→80\% & 20\%→40\% \\
    \midrule
CVE-2019-3396 (Confluence) & 0\%→60\% & 0\%→80\% & 0\%→80\% \\
    \midrule
CVE-2022-26134 (Confluence) & 0\%→100\% & 100\%→100\% & 20\%→80\% \\
    \midrule
CVE-2015-1427 (Elasticsearch) & 20\%→80\% & 100\%→100\% & 100\%→60\% \\
    \midrule
CVE-2017-8917 (Joomla) & 20\%→80\% & 0\%→100\% & 0\%→60\% \\
    \midrule
CVE-2021-23017 (Nginx) & 0\%→60\% & 0\%→80\% & 0\%→80\% \\
    \midrule
CVE-2023-51467 (OFBiz) & 40\%→80\% & 60\%→100\% & 0\%→40\% \\
    \midrule
CVE-2018-12613 (phpMyAdmin) & 40\%→40\% & 100\%→60\% & 0\%→40\% \\
    \midrule
CVE-2019-9082 (ThinkPHP) & 100\%→100\% & 100\%→100\% & 0\%→100\% \\
    \midrule
CVE-2020-14750 (WebLogic) & 0\%→100\% & 0\%→100\% & 0\%→60\% \\
    \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{复杂漏洞逐漏洞通过率} \label{tab:ch4:3}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{llll}
    \toprule
漏洞 & GPT-4o & GPT-4o-mini & GPT-3.5 \\
    \midrule
CVE-2021-45232 (APISIX) & 0\%→40\% & 0\%→20\% & 0\%→40\% \\
    \midrule
CVE-2018-7600 (Drupal) & 80\%→60\% & 100\%→20\% & 0\%→40\% \\
    \midrule
CVE-2021-29441 (Nacos) & 40\%→80\% & 0\%→80\% & 0\%→80\% \\
    \midrule
CVE-2020-10199 (Nexus) & 40\%→60\% & 0\%→80\% & 60\%→0\% \\
    \midrule
CVE-2021-22911 (RocketChat) & 100\%→20\% & 80\%→60\% & 20\%→60\% \\
    \midrule
CVE-2023-42793 (TeamCity) & 0\%→60\% & 0\%→40\% & 0\%→60\% \\
    \midrule
CVE-2017-12615 (Tomcat) & 0\%→40\% & 0\%→60\% & 0\%→40\% \\
    \midrule
CVE-2020-1938 (Tomcat) & 0\%→40\% & 0\%→80\% & 0\%→20\% \\
    \midrule
CVE-2017-10271 (WebLogic) & 0\%→40\% & 0\%→80\% & 0\%→40\% \\
    \midrule
CVE-2016-10134 (Zabbix) & 0\%→60\% & 0\%→60\% & 0\%→60\% \\
    \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

逐漏洞数据有两个值得注意的地方。

（1）原版通过率为0\%的漏洞在改进版中大面积突破。在原版的60组（20漏洞×3模型）测试中，有38组通过率为0\%；改进版中这一数字降至3组。CVE-2020-1938（Tomcat AJP GhostCat）、CVE-2023-42793（TeamCity）、CVE-2016-10134（Zabbix）等漏洞在原版三个模型上均为0\%，改进版中全部实现了突破，这主要得益于nmap全端口扫描发现了这些运行在非标准端口的服务。

（2）少数漏洞出现了通过率下降的情况。CVE-2021-22911（RocketChat）在GPT-4o上从100\%降至20\%，CVE-2018-7600（Drupal）在GPT-4o-mini上从100\%降至20\%。分析日志发现，这类下降主要由于改进版的提前终止机制在遇到非标准的xray输出格式时，parse\_vuln未能正确解析漏洞信息，导致系统误判为"未发现漏洞"而提前终止。这是提前终止机制的副作用，需要在后续版本中优化解析器的兼容性。

上述实验结果表明（RQ1），AutoPT+将总体成功率从约25\%拉升至63.67\%，简单和复杂漏洞均有明显改善。nmap全端口扫描扩大了攻击面覆盖，提示词的角色隔离减少了无效操作，容错提取保障了情报传递的可靠性。

\section{模型差异分析（RQ2）}

三个模型在改进版中的成功率排序为：GPT-4o-mini（74\%）> GPT-4o（63\%）> GPT-3.5-turbo（54\%）。

GPT-4o-mini综合表现最好，简单漏洞通过率90\%，复杂漏洞58\%。GPT-4o的简单漏洞（76\%）和复杂漏洞（50\%）均略低，但仍高于GPT-3.5-turbo。GPT-3.5-turbo在所有分组中垫底，不过和原版（简单14\%、复杂8\%）相比，改进版（简单64\%、复杂44\%）的提升幅度反而是三个模型中最大的。

一个有意思的现象是，GPT-4o-mini的表现优于参数规模更大的GPT-4o，这和原论文\cite{Wu2024AutoPT}的观察一致。从日志来看，GPT-4o-mini在遵循ReAct格式约束方面更稳定，产生的解析错误更少，在有限迭代次数内的执行效率更高。

从另一个角度看，改进版对弱模型的帮助比对强模型更明显。GPT-3.5-turbo在原版中几乎做不了什么，总体约7\%，改进版里达到54\%，增幅远大于另外两个模型。

综合以上分析（RQ2），GPT-4o-mini在改进版架构下取得了最高的74\%成功率，但更值得关注的是架构优化对弱模型的"兜底"效应：GPT-3.5-turbo从近乎无法完成任务（约7\%）跃升至54\%，说明合理的流程约束和提示词设计可以在相当程度上补偿模型本身能力的不足。

\section{成本效益分析（RQ3）}

\subsection{改进版成本数据}

改进版AutoPT+在300次实验中的成本统计见\cref{tab:ch4:4}：

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{GPT-4o-mini成本数据} \label{tab:ch4:4}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{ll}
    \toprule
指标 & 数值 \\
    \midrule
总成本 & \$6.3955 \\
    \midrule
平均成本/次 & \$0.0213 \\
    \midrule
平均Tokens/次 & 11.3K \\
    \midrule
总Tokens & 3.4M \\
    \midrule
平均耗时/次 & 94.2s \\
    \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

按照模型来划分，GPT-4o-mini单次成本是0.003109美元，GPT-3.5-turbo单次成本为0.008821美元，GPT-4o单次成本则是0.052024美元。

\subsection{与原版及人工成本对比}

下表以GPT-4o-mini为例，对比原版AutoPT、改进版AutoPT+和人工渗透测试的成本：

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{原版与改进版成本对比} \label{tab:ch4:5}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{llll}
    \toprule
指标 & 原版AutoPT & 改进版AutoPT+ & 人工测试 \\
    \midrule
总成本（20漏洞×5次） & \$0.99 & \$0.31 & \textasciitilde\$310 \\
    \midrule
平均耗时/次 & 161.3s & 94.2s & ~15min \\
    \midrule
总体成功率 & ~36\% & 74\% & — \\
    \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

原版的数据取自原论文\cite{Wu2024AutoPT} Table 5，GPT-4o-mini跑20个漏洞各5次的总花费是0.99美元，总耗时16131秒。改进版同样用GPT-4o-mini，单次0.003109美元 × 100次 = 0.31美元。人工成本的估算方式见下文。

改进版在耗时、费用这两方面都比原版要低。单次平均耗时原本是161.3秒，现在缩短到了94.2秒，下降幅度有42\%。耗时下降的原因一方面是scan\_failed标志在Scan阶段没检测到漏洞时会直接终止流程，省去了后续Agent的无效执行，另一方面，上下文压缩机制让每轮循环的Token用量减少，单轮处理速度加快，所以Agent在相同步数下能推进更多任务进度。GPT-4o-mini的100次实验总成本从0.99美元降到了0.31美元，下降幅度为69\%，并且成功率从36\%提高到74\%。

作为参照，可以粗略估算一下人工渗透测试的开销。在搭建本实验的漏洞环境时，作者对全部20个CVE进行了手工复现，累计耗时约5个工时。根据iSecJobs发布的2024年渗透测试工程师薪资数据（年薪中位数约12.4万美元），按每年50周、每周40小时折算，时薪约为62美元，20个漏洞的人工总成本约310美元。这个数字只是量级上的参照，不是对真实攻击成本的精确描述。但即便如此，自动化方案每次测试不到1美分的开销与人工数百美元的成本之间，仍然差着约三个数量级。

以上这些分析解答了RQ3：以GPT-4o-mini作为例子来看，AutoPT+的单次测试成本仅仅是0.003109美元，平均每次耗时94.2秒。和原版相比，费用降低了69\%，耗时缩短了42\%，成功率从36\%提高到74\%，在资源消耗降低的同时测试效果也有了提高。

\section{失败原因分析与工具改进效果}

300次实验中有109次失败。我们逐条检查了这些失败案例的日志，按原因归类后得到下表（同一次失败可能同时属于多个类别，所以各项比例加起来会超过100\%）：

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{失败原因分类统计} \label{tab:ch4:6}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{lllll}
    \toprule
失败原因 & 总体占比 & GPT-3.5 (46次) & GPT-4o (37次) & GPT-4o-mini (26次) \\
    \midrule
提前放弃 & 33.0\% & 32.61\% (15) & 40.54\% (15) & 23.08\% (6) \\
    \midrule
错误的命令 & 29.4\% & 28.26\% (13) & 32.43\% (12) & 26.92\% (7) \\
    \midrule
上下文限制 & 22.9\% & 19.57\% (9) & 24.32\% (9) & 26.92\% (7) \\
    \midrule
安全审查拦截 & 22.0\% & 19.57\% (9) & 18.92\% (7) & 30.77\% (8) \\
    \midrule
工具执行失败 & 10.1\% & 13.04\% (6) & 8.11\% (3) & 7.69\% (2) \\
    \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

五类失败原因中，工具执行失败的占比最低，仅10.1\%，三个模型的表现也很接近（GPT-3.5为13.04\%、GPT-4o为8.11\%、GPT-4o-mini为7.69\%）。这一比例与第三章中工具层面的改进直接相关。

原版中不少被归类为"工具执行失败"的案例，问题并不出在工具本身，而是Agent选错了工具或者传入了错误的参数格式。改进版从三个层面压低了这一比例。第一，提示词中的RULES和WHEN TO USE规则为Agent提供了明确的工具选择判据（如"含特殊字符的URL用浏览器，简单HTTP请求用curl"），减少了在不合适的场景下硬用错误工具导致报错的情况。第二，RobustReActParser的多级容错机制将原版中因LLM输出格式偏差导致的解析失败（直接抛异常终止循环）转化为可恢复的中间状态，Agent能在下一轮迭代中根据格式指导自行修正，一次格式错误不再意味着整轮工具调用作废。第三，新增的三个浏览器扩展工具（fill\_element、select\_option、wait\_for\_selector）补齐了原版缺失的表单交互能力，Agent遇到安装向导、下拉框配置等场景时有了正确的工具可用，不必再靠构造JavaScript间接实现。这三处改动叠加在一起，把"工具执行失败"从一个常见的失败原因压到了10\%以下。

其余四类原因则指向了当前系统尚未解决的问题。

占比最高的是提前放弃（33.0\%），即Agent在连续碰壁后认为当前漏洞无法利用而主动终止。Check阶段的\_build\_failure\_guidance机制会根据上次失败的输出给出针对性的重试建议，对盲目放弃有一定改善，但在多步骤身份验证或需要特定前置条件的场景下，Agent碰壁两三次就容易收手。GPT-4o在这一项上占比40.54\%，高于另外两个模型，可能和它偏保守的决策风格有关。

其次是错误的命令（29.4\%），Agent生成了语法不对或参数拼错的命令。提示词里的RULES模块和命令模板挡住了大量低级错误，剩下的主要集中在复杂Bash管道符拼接和非标准payload构造上，这类问题靠提示词约束很难完全消除。

上下文限制（22.9\%）是Token窗口耗尽导致Agent被迫中断。工具输出摘要和三层结构化上下文组装把这个比例压了下来，但碰上需要反复交互的复杂漏洞，累积的上下文还是可能撑破窗口。

安全审查拦截（22.0\%）是模型自身的安全策略拒绝生成攻击性命令。GPT-4o-mini在这一项上占30.77\%，比另外两个模型都高，说明它的安全过滤更严。这也解释了一个看似矛盾的现象：GPT-4o-mini总体成功率最高，但在个别需要激进payload的漏洞上反而不如GPT-4o和GPT-3.5。

\section{本章小结}

本章基于20个真实CVE漏洞环境和3种大语言模型，通过300次独立实验对AutoPT+的改进效果进行了验证，得到以下结论：

改进效果方面（RQ1），AutoPT+的总体成功率达到63.67\%，比原版（约25\%）高出近39个百分点。简单漏洞从约32\%升至76.67\%，复杂漏洞从约17\%升至50.67\%。原版60组测试中有38组通过率为0\%，改进版只剩3组。

关于模型差异（RQ2），GPT-4o-mini以74\%的成功率位居三模型之首。但架构层面的优化对弱模型帮助最大：GPT-3.5-turbo从约7\%跃升至54\%，说明流程约束和提示词设计在一定程度上能够弥补模型能力的不足。

关于成本效益（RQ3），以GPT-4o-mini为例，改进版单次测试成本仅\$0.003109、平均耗时94.2秒，相比原版费用降低69\%、耗时缩短42\%。成功率大幅上升的同时资源消耗反而下降，说明流程优化本身就能带来成本收益。

